= Файлы

Для работы с файлами используется `$app->file("имя файла1", "имя файла2"...)`.

[init]

	use lib "lib";
	use common::sense;
	use R::App;

	
[test]

== Пути

	my $file = $app->file("root/mmd/dir1/dir2/name.ext1.ext2.ext3");

	$file->ext;					# ext3
	$file->exts;				# ext1.ext2.ext3
	$file->name;				# name.ext1.ext2
	$file->nik;					# name
	$file->file;				# name.ext1.ext2.ext3
	$file->dir;					# root/mmd/dir1/dir2
	$file->subdir("root/mmd")->path;				# dir1/dir2/name.ext1.ext2.ext3
	$file->subdir("root/mmd" => "rss/mmx")->path;	# rss/mmx/dir1/dir2/name.ext1.ext2.ext3

	$file->ext("ee")->path;					# root/mmd/dir1/dir2/name.ext1.ext2.ee
	$file->exts("ee")->path;				# root/mmd/dir1/dir2/name.ee
	$file->name("nn")->path;				# root/mmd/dir1/dir2/nn.ext3
	$file->nik("nik")->path;				# root/mmd/dir1/dir2/nik.ext1.ext2.ext3
	$file->dir("dir")->path;				# dir/name.ext1.ext2.ext3

Проверим как он работает с файлом без расширения.
	
	my $file2 = $app->file("xxx/mmd");
	$file2->nik;					# mmd
	$file2->name;					# mmd
	$file2->file;					# mmd
	$file2->dir;					# xxx
	$file2->ext;					# 
	$file2->exts;					# 

	$file2->file("mmx")->path;		# xxx/mmx
	$file2->nik("mmx")->path;		# xxx/mmx
	$file2->name("mmx")->path;		# xxx/mmx
	$file2->ext("wxt")->path;		# xxx/mmd.wxt
	$file2->exts("wxt")->path;		# xxx/mmd.wxt
	
Ну и с файлом без директории и без расширения.
	
	my $file3 = $app->file("mmd");
	$file3->nik;					# mmd
	$file3->name;					# mmd
	$file3->file;					# mmd
	$file3->dir;					# 
	$file3->ext;					# 
	$file3->exts;					# 
	
	$file3->dir("dir")->path;		# dir/mmd
	$file3->file("mmx")->path;		# mmx
	$file3->nik("mmx")->path;		# mmx
	$file3->name("mmx")->path;		# mmx
	$file3->ext("wxt")->path;		# mmd.wxt
	$file3->exts("wxt")->path;		# mmd.wxt

=== sub

Добавляет к пути файла поддиректорию или файл.

	my $file1 = $app->file("mm1", "mm2/");
	my $file2 = $file1->sub("uni.ext");
	
	$file2->path(0);		# mm1/uni.ext
	$file2->path(1);		# mm2/uni.ext
	
Старый файл не поменялся.
	
	$file1->path(0);		# mm1
	
=== pwd и cwd

Возвращают текущий каталог.

	$app->file->pwd;		#~ rubin-forms
	
=== abs

Превращает все пути в коллекции в абсолютные.

	$app->file("/./abc/./x")->abs->path;			# /abc/x
	$app->file("/./abc/../x")->abs->path;			# /x
	$app->file("/abc/y/../../x/..")->abs->path;		# /
	$app->file(".")->abs->path;						## $app->file->pwd
	$app->file("/")->abs->path;						# /
	$app->file("x/y")->abs->path;					## $app->file->pwd . "/x/y"
	
`abs` позволяет указать директорию вместо текущей.
	
	$app->file("x/y")->abs("/a")->path;				# /a/x/y
	$app->file("x/y")->abs("a")->path;				# a/x/y
	$app->file("x/y")->abs("")->path;				# x/y
	
=== norm

Нормализует пути:

	$app->file("../abc/./x")->norm->path;			#@ ~ выход за пределы рутовой директории
	$app->file("./abc/../x")->norm->path;			# x
	$app->file("./abc/./x")->norm->path;			# abc/x
	$app->file("/abc/y/../../x/..")->norm->path;	# /
	$app->file("./abc/y/../../x/..")->norm->path;	# .
	$app->file(".")->norm->path;					# .
	$app->file("/")->norm->path;					# /
	$app->file("x/y")->norm->path;					# x/y

=== root

Удаляет указанную директорию из всех путей.

	$app->file("/x/y")->root("/x")->path;					# y
	$app->file("/a/y")->root("/x")->path;					# /a/y
	$app->file("x/y")->root("/x")->path;					## $app->file->pwd . "/x/y"
	
=== as_dir

Прибавляет / в конце.

	$app->file("/x/y")->as_dir->path;				# /x/y/
	$app->file("/x/y/")->as_dir->path;				# /x/y/
	
=== as_file

Удаляет / в конце.

	$app->file("/x/y")->as_file->path;				# /x/y
	$app->file("/x/y/")->as_file->path;				# /x/y
	$app->file("/")->as_file->path;					## ""
	$app->file("/")->as_file(".")->path;			# .
	
== Изменения
	
=== watch

Запоминает время файлов при первом вызове и сравнивает - не изменились ли при втором.
Возвращает пусто или 3 файловых объекта: изменившиеся, появившиеся и исчезнувшие файлы.

	my $file = $app->file("var/man-file")->rm->mkdir;
	
	$file->sub("1")->write("1");
	$file->sub("2")->write("2");
	
	my ($changed, $created, $deleted) = $file->watch;
	
	$changed->length;		# 0
	$created->length;		# 3
	$deleted->length;		# 0
	
	my ($changed, $created, $deleted) = $file->watch;
	
	$changed->length;		# 0
	$created->length;		# 0
	$deleted->length;		# 0
	
`Time::HiRes::stat` может не хватить на диске с кешем, поэтому делаем задержку:
	
	sleep .1;
	
	$file->sub("3")->write("3");
	
	my ($changed, $created, $deleted) = $file->watch;
	
	$changed->join;			# var/man-file
	$created->join;			# var/man-file/3
	$deleted->length;		# 0
	
	$file->length;			# 1
	
	sleep 1;
	
	$file->sub("1")->write("1");
	$file->sub("3")->write("3");
	$file->sub("2")->rm;
	
	my ($changed, $created, $deleted) = $file->watch;
	
	$changed->join;			#~ 1
	$changed->join;			#~ 3
	$changed->length;		# 3
	
Изменено 3 файла, так как изменился и каталог.
	
	$created->length;			# 0
	$deleted->join;			# var/man-file/2
	
В скалярном контексте возвращается объект:
	
	my $watch = $file->watch;
	
	$watch->changed->length;		# 0
	$watch->created->length;		# 0
	$watch->deleted->length;		# 0
	
	$file->rm;
	
=== cmpmtime

Подобно `watch`, но сравнивает два файловых массива. Файлы сравниваются "от рута", которые и являются элементами файловых коллекций.

Для примера создадим в каталоге "var/man-file1" 3 файла.

	my $file1 = $app->file("var/man-file1")->rm->mkdir;
	my $file2 = $app->file("var/man-file2")->rm->mkdir;
	
	$file2->sub("1")->write("123");
	$file2->sub("2")->write("123");
	$file2->sub("4")->write("123");
	
	$file1->sub("1")->write("123");
	$file1->sub("2")->write("123");
	$file1->sub("3")->write("123");
	
	my ($changed, $created, $deleted) = $file1->cmpmtime( $file2 );
	
По нулям `changed` - так как файлы появились одновременно и время модификации у них - одно и то же. Но удален файл 3, т.к. его нет в каталоге `$file2`. Новых файлов 1, это файл - 4, так как он присутствует в массиве `$file2`, но нет аналогичного ему в `$file1`.
	
	$changed->join;			# 
	$created->join;			# var/man-file2/4
	$deleted->join;			# var/man-file2/3

Подождём и изменим `$file2/1` и `$file1/2`. В `$changed` отобразится только файл `$file2/1`, т.к. файлы справа должны быть младше файлов слева, но не наоборот.
	
	sleep 1;
	
	$file2->sub("1")->write("abc");
	$file1->sub("2")->write("abc");
	
	my ($changed, $created, $deleted) = $file1->cmpmtime( $file2 );
	
	$changed->join;			# var/man-file2/1
	$created->join;			# var/man-file2/4
	$deleted->join;			# var/man-file2/3
	
	$file1->rm;
	$file2->rm;


== Поиск	
	
=== glob

Считает имя файла маской и разыменовывает её, как это делает `glob`.

	my $file1 = $app->file("*process*", "*model*")->dir("man");
	my $file2 = $file1->glob;

	$file1->length;			# 2
	$file2->length;			#> 2
	$file2->join(", ");		#~ 33-process.man
	
`glob` может принимать параметры в виде фильтров, как сокращение для `grep`.

	$file1->glob("**.man")->length;				#> 2
	$file1->glob(qr/\.man$/)->length;			#> 2
	$file1->glob("-s")->length;						#> 2
	$file1->glob(sub {-f $_})->length;		#> 2

Пути которые не имеют `*` glob никак не расширяет.
	
	$app->file("*", "-f")->glob->eq(-1)->path			# -f

=== find

Поиск файлов в поддиректориях.

	my $glob = $app->file("man")->find("**.<human,man>")->length;
	my $regexp = $app->file("man")->find(qr/\.(hu)?man$/)->length;
	my $code = $app->file("man")->find(sub { /\.(hu)?man$/ })->length;
	my $test = $app->file("man")->find("-f")->length;

	$glob;				## $regexp
	$glob;				## $code
	$glob;				## $test

Обратите внимание, что `*` в `glob` обозначает все символы, и `/` в том числе.

=== grep

Фильтрует файлы.

	my $f = $app->file("man/*.man")->glob;

	$f->grep("**.man")->length;				## $f->length
	$f->grep(qr/\.man$/)->length;			## $f->length
	$f->grep("-s")->length;					## $f->length
	$f->grep(sub {-f $_}, "-s")->length;	## $f->length

=== filter

Фильтрует файлы.

	my $f = $app->file("man/*")->glob;
	
	$f->filter(sub { $_->size })->length	## $f->length
	
	
=== reverse

Переворачивает файлы в коллекции
	
	$app->file("1", "2")->reverse->path;	# 2

=== sort

Сортировка.

	$app->file("1", "3", "2")->sort->join;	# 1,2,3
	$app->file("1", "3", "2")->sort(sub { $b->path cmp $a->path })->join;	# 3,2,1

=== asc и desc

Сортировку можно сократить, если с обоих концов она одинакова:

	$app->file("10", "3", "2")->ascending(sub { $_->path })->join;	# 10,2,3
	$app->file("10", "3", "2")->descending(sub { $_->path })->join;	# 3,2,10
	
И числовая:
	
	$app->file("10", "3", "2")->asc(sub { $_->path })->join;	# 2,3,10
	$app->file("10", "3", "2")->desc(sub { $_->path })->join;	# 10,3,2
	
=== env

Добавляет в файловую коллекцию пути из окружения (`%ENV`).

	$app->file->env("PATH")->sub("/ls")->grep("-f")->path		#~ /bin/ls
	$app->file->env->sub("/ls")->grep("-f")->path				#~ /bin/ls
	

== Ввод-вывод


=== replace

Заменяет тело файла. Тело файла передаётся в `$_` и из этой переменной будет записано в файл, а сам файл - 1-м параметром.

	my $file = $app->file("var/man1")->write("123")->replace(sub {
		my $self = shift;
		ref $self;			# R::File
		s/2/5/;
	});
	
	$file->read;			# 153
	
Ну и для двух файлов:

	$file = $file->from($file, $app->file("var/man2")->write("123"))->replace(sub {
		my ($self, $idx) = @_;
		s/1/$idx . $self->file/e;
	});
	
	$file->read;			# 0man153
	$file->eq(1)->read;		# 1man223
	
=== readln

Считывает 1-й файл в коллекции построчно.

	my $f = $app->file("var/man-file")->write("123/4\n6/890");
	
	my @lines = $f->sep("/")->readln;	# 3
	
	$lines[0]		# 123
	$lines[1]		# 4\n6
	$lines[2]		# 890
	
	my @lines = $f->chop(0)->readln("/");	# 3
	
	$lines[0]		# 123/
	
	my @lines = $f->readln("/", 0);	# 3
	
	$lines[0]		# 123/
	
	my @lines = $f->readln;		# 2
	
	$lines[0]		# 123/4
	$lines[1]		# 6/890
	
	
=== Строка в памяти

	my $s = "строка в памяти";
	$app->file(\$s)->read			# строка в памяти
	
	

